---
title: 有趣的积分杂题~
description: 趣味性十足，知识性十足，
category: 数学
published: 2026-01-19
pinned: true
tags:
  - 数学
  - 积分
---
## 题目：


$$\frac{\frac{\int_{0}^{+\infty } e^{-t}t^5dt}{2} +\frac{\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{t^2}{2}}dt }{\int_{0}^{+\infty}sint^2 dt} (\frac{\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{1+2n}}{\int_{0}^{+\infty}\frac{sinx}{x}dx }+\frac{\sum_{n=1}^{\infty } arctan\frac{2}{n^2}}{\lim_{t \to 0^+} \int_{-2020}^{2020}\frac{tcosx}{x^2+t^2} dx})}{\lim_{n \to \infty}\frac{n}{2}(n\int_{0}^{1}\frac{x^{n-1}}{1+x}dx-\frac{1}{2})}  $$


## 各部分求解

### PART1.

$$\int_{0}^{+\infty } e^{-t}t^5dt$$

- 利用Gamma积分的性质即可求解。
- Gamma积分：$\Gamma(t)=\int_{0}^{+\infty } e^{-x}x^{t-1}dx$
- 性质及推导：

$$\Gamma(t)=\int_{0}^{+\infty } e^{-x}x^{t-1}dx=-\int_{0}^{+\infty } x^{t-1}d(e^{-x})$$
$$
=-x^{t-1}e^{-x}|_{0}^{\infty}+(t-1)\int_{0}^{+\infty } e^{-x}x^{t-2}dx
$$
$$
\Gamma(t)=(t-1)\Gamma(t-1)
$$
$$\Gamma(1)=\int_{0}^{+\infty } e^{-x}dx=1
$$
$$\Gamma(t+1)=t\Gamma(t)=...=t!\Gamma(1)=t!
$$

- 结果：
 $$\int_{0}^{+\infty } e^{-t}t^5dt=\Gamma(6)=5!=120$$

### PART2.
$$\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{t^2}{2}}dt $$

- 高斯积分$\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-ax^2+bx+c}dx$，的性质求解
- 高斯积分的解：
$$
\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-a x^2+b x+c} \mathrm{~d} x=\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-a\left(x-\frac{b}{2 a}\right)^2+\frac{b^2}{4 a}+c} \mathrm{~d} x
$$
换元，令$t=\sqrt{a}(x-\frac{b}{2a})$

$$\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-a\left(x-\frac{b}{2 a}\right)^2+\frac{b^2}{4 a}+c} \mathrm{~d}x = \frac{e^{\frac{b^2}{4a}+c}}{\sqrt{a}}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-t^2}dt
$$
再次换元，令$\alpha=t^2$

$$\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-t^2}dt=2\int_{0}^{+\infty}e^{-t^2}dt=\int_{-0}^{+\infty}e^{-\alpha}\alpha^{-\frac{1}{2}}d\alpha=\Gamma(\frac{1}{2})
$$
由
$$\Gamma(n)\Gamma(1-n)=\frac{\pi}{sin\space n\pi}$$

可得
$$\Gamma(\frac{1}{2})=\sqrt{\pi}$$

所以有
$$\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-a x^2+b x+c} \mathrm{~d} x=\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-a\left(x-\frac{b}{2 a}\right)^2+\frac{b^2}{4 a}+c} \mathrm{~d}x $$
$$= \frac{e^{\frac{b^2}{4a}+c}}{\sqrt{a}}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-t^2}dt=e^{\frac{b^2}{4a}+c}\sqrt{\frac{\pi}{a}}
$$

所以解出
$$\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{t^2}{2}}dt =\sqrt{2\pi}$$


### PART3.

$$\int_{0}^{+\infty}sint^2 dt$$

- 一般形式：菲涅尔积分
$$S(x)=\int_0^x \sin t^2 \mathrm{~d} t=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n \frac{x^{4 n+3}}{(2 n+1)!(4 n+3)}$$
- 无穷积分求解：

换元，令$\alpha=t^2$
$$\int_0^{+\infty} \sin t^2 \mathrm{~d} t=\frac{1}{2} \int_0^{+\infty} \frac{\sin \alpha}{\sqrt{\alpha}} \mathrm{d} \alpha
$$
由于上述结论
$$\int_0^{+\infty} e^{-x^2} \mathrm{~d} x=\frac{\sqrt{\pi}}{2}$$

令$x=\sqrt{\alpha}u$可得
$$
\sqrt{\alpha} \int_0^{+\infty} e^{-\alpha u^2} \mathrm{~d} u=\frac{\sqrt{\pi}}{2}
$$

整理得
$$\frac{1}{\sqrt{\alpha}}=\frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^{+\infty} e^{-\alpha u^2} \mathrm{~d} u$$
所以有

$$
\begin{aligned}
\int_0^{+\infty} \sin t^2 \mathrm{~d} t & =\frac{1}{2} \int_0^{+\infty} \frac{\sin \alpha}{\sqrt{\alpha}} \mathrm{d} \alpha \\
& =\frac{1}{2} \cdot \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^{+\infty} \sin t \int_0^{+\infty} e^{-t u^2} \mathrm{~d} u \mathrm{~d} t \\
& =\frac{1}{\sqrt{\pi}} \int_0^{+\infty}\left(\int_0^{+\infty} \sin t \cdot e^{-t u^2} \mathrm{~d} t\right) \mathrm{d} u
\end{aligned}
$$

且由于（后面会证）

$$\int_0^{\infty} e^{-a x} \sin x \mathrm{~d} x=\frac{1}{1+a^2}$$

所以有
$$
\begin{aligned}
\int_0^{+\infty} \sin t^2 \mathrm{~d} t=\frac{1}{\sqrt{\pi}} \int_0^{+\infty}\left(\int_0^{+\infty} \sin t \cdot e^{-t u^2} \mathrm{~d} t\right) \mathrm{d} u
\end{aligned}
$$
$$
=\frac{1}{\sqrt{\pi}} \int_0^{+\infty} \frac{1}{1+u^4} \mathrm{~d} u =\sqrt{\frac{\pi}{8}}
$$
### 一些常用结论的证明

#### 第一个结论

$$
\int_0^\infty\frac{1}{1+x^n}dx = \frac{\pi}{nsin(n\pi)}
$$

证明如下：

由于观察发现：
$$
\int_0^\infty e^{-(1+x^n)t}dt=-\frac{1}{1+x^n}e^{-(1+x^n)t}|_0^\infty=\frac{1}{1+x^n}+C
$$

所以有：
$$
\int_0^\infty\frac{1}{1+x^n}dx=\int_0^\infty\int_0^\infty e^{-(1+x^n)t}dtdx
=\int_0^\infty\int_0^\infty e^{-t} e^{-tx^n}dtdx
$$

换元，令 $u=tx^n$
$$\int_0^\infty\int_0^\infty e^{-t} e^{-tx^n}dtdx=\frac{1}{n}\int_0^\infty\int_0^\infty e^{-t} e^{-u} (\frac{u}{t})^{\frac{1}{n}-1}dudt
$$
$$=\frac{1}{n}\int_0^\infty e^{-t}t^{-\frac{1}{n}}\int_0^\infty e^{-u}u^{\frac{1}{n}-1}dudt=\frac{1}{n}\int_0^\infty e^{-t}t^{-n}\Gamma(\frac{1}{n})dt$$
$$=\frac{1}{n}\Gamma(\frac{1}{n})\Gamma(1-\frac{1}{n})=\frac{\pi}{nsin(n\pi)}
$$
### 第二个结论

由欧拉公式得：
$$e^{(a+b i)}=e^a(\cos b+i \sin b)$$

所以有
$$
\int e^{a x} \cos b x d x+i \int e^{a x} \sin b x d x=\int e^{(a+b i) x} d x=\frac{1}{a+b i} e^{(a+b i) x}+C
$$
$$
\int e^{a x} \cos b x d x-i \int e^{a x} \sin b x d x=\int e^{(a-b i) x} d x=\frac{1}{a-b i} e^{(a-b i) x}+C
$$

两方程联立，得
$$
\begin{aligned}
& \int e^{a x} \cos b x d x=\frac{1}{2\left(a^2+b^2\right)}\left((a-b i) e^{(a+b i) x}+(a+b i) e^{(a-b i) x}\right)+C \\
& \int e^{a x} \sin b x d x=\frac{1}{2 i\left(a^2+b^2\right)}\left((a-b i) e^{(a+b i) x}-(a+b i) e^{(a-b i) x}\right)+C
\end{aligned}
$$

展开化简即可，
$$
\begin{aligned}
& \int e^{a x} \cos b x d x=\frac{e^{a x}(a \cos b x+b \sin b x)}{a^2+b^2}+C \\
& \int e^{a x} \sin b x d x=\frac{e^{a x}(a \cos b x-b \sin b x)}{a^2+b^2}+C
\end{aligned}
$$

### Dilichelet积分

$$\int_0^{+\infty}\frac{sinx}{x}dx$$
解法如下：

不妨设$I(a)=\int_0^{+\infty} e^{-a x} \frac{\sin x}{x} d x$
所以有：
$$
\begin{aligned}
& I(a)=\int_0^{+\infty} e^{-a x} \frac{\sin x}{x} d x, \quad a>0 \\
& I^{\prime}(a)=-\int_0^{+\infty} e^{-a x} \sin x d x
\end{aligned}
$$
且
$$\int_0^{+\infty} e^{-a x} \sin x d x=\frac{1}{1+a^2}$$
 所以有
 $$\int_0^{+\infty}e^{-ax}\frac{sinx}{x}dx=\int I^{\prime}(a)da+C=arccota$$
 $$\lim_{a\to0^+}\int_0^{+\infty}e^{-ax}\frac{sinx}{x}dx=\lim_{a\to0^+}arccota=\frac{\pi}{2}$$
 $$\int_0^{+\infty}\frac{sinx}{x}dx=\frac{\pi}{2}$$
### PART4.

注意到：
$$\arctan x=\sum_{n=0}^\infty\frac{(-1)^n}{2n+1}x^{2n+1}$$
所以：
$$\sum_{n=0}^\infty\frac{(-1)^n}{2n+1}=\arctan1=\frac{\pi}{4}$$

### PART5.

由上述结论可知
$$\int_0^{+\infty}\frac{sinx}{x}dx=\frac{\pi}{2}$$

### PART6.

$$\sum_{n\operatorname{=}1}^\infty\arctan\frac{2}{n\operatorname{}^2} $$
由反正切的和积公式
$$\arctan x+\arctan y=\arctan\frac{x+y}{1-xy}\quad(xy<1)$$
可得到
$$\frac{2}{n^2}=\frac{(1+n)+(1-n)}{1-(1+n)(1-n)}$$
$$\arctan\frac{2}{n^{2}}=\arctan{(1+n)}+\arctan{(1-n)}
$$

所以就可以裂项啦：
$$\sum_{n\operatorname{=}1}^\infty\arctan\frac{2}{n\operatorname{}^2} =\sum_{n\operatorname{=}1}^\infty \arctan{(n+1)}-\arctan{(n-1)}
$$
$$=\lim_{m\to\infty}\sum_{n\operatorname{=}1}^m[\arctan\left(1+n\right)-\arctan\left(n-1\right)]$$
$$=\lim_{m\to\infty} \arctan(m)+\arctan{(1+m)}-\arctan{0}-\arctan{1} $$
$$=\frac{\pi}{2}+\frac{\pi}{2}-\frac{\pi}{4}=\frac{3\pi}{4}$$

### PART7.

$$\lim_{t\to0^+}\int_{-2020}^{2020}\frac{t\cos x}{x^2+t^2}\mathrm{d}x$$

- 拉普拉斯积分：
$$\int_0^{+\infty}\frac{\cos bx}{a^2+x^2}\mathrm{d}x$$

- 拉普拉斯变换：
$$ F(s)=\int_0^{+\infty}f(t)e^{-st}dt$$
记作：（从$f(t)$到$F(s)$）
$$F(s)= \mathscr{L}\left[f(t)\right]$$

- 拉普拉斯逆变换：（复变换不懂？没关系，我也不懂＞﹏＜，记结论先用再说）
$$f(t)=\mathscr{L}^{-1}[F(s)]=\frac{1}{2\pi j}\int_{\beta-j\infty}^{\beta+j\infty}F(s)e^{st}ds $$
记作：
$$f(t)=\mathscr{L}^{-1}[F(s)]$$
- 常见的拉普拉斯逆变换结论：
$$
\begin{aligned}
 & \mathscr{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s-a}\right\}=e^{at} \\
 & \mathscr{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s^2}\right\}=t \\
 & \mathscr{L}^{-1}\left\{\frac{s}{s^2+\omega^2}\right\}=\cos(\omega t) \\
 & \mathscr{L}^{-1}\left\{\frac{\omega}{s^2+\omega^2}\right\}=\sin(\omega t)
\end{aligned}
$$

- 开始计算：

令，
$$
I(b)=\int_{0}^{+\infty}\frac{\cos bx}{a^2+x^2}\mathrm{d}x
$$
做拉普拉斯变换
$$
F(s)=\mathcal{L}[I(b)]=\int_{0}^{+\infty}\int_{0}^{+\infty}\frac{\cos bx}{a^2+x^2}e^{-sb}\mathrm{d}x\mathrm{d}b
$$
$$
=\int_{0}^{+\infty}e^{-sb}\mathrm{cos}bx\mathrm{d}b\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{a^2+x^2}\mathrm{d}x 
$$
且由上述结论：
$$
 \int_{0}^{+\infty}e^{-sb}\cos bx\mathrm{d}b=\frac{s}{s^2+b^2}
 $$
所以：
$$
\mathrm{F}(s)=\int_{0}^{+\infty}e^{-sb}\cos bx\mathrm{d}b\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{a^2+x^2}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}\frac{s}{s^2+x^2}\frac{1}{a^2+x^2}\mathrm{d}x
$$
$$
=\int_{0}^{+\infty}\frac{s^2-a^2}{\left(s^2+x^2\right)\left(a^2+x^2\right)}\frac{s}{s^2-a^2}\mathrm{d}x
$$
$$
=\frac{s}{s^2-a^2}{\int_0^{+\infty}}{\left(\frac{1}{a^2+x^2}-\frac{1}{s^2+x^2}\right)}\mathrm{d}x
$$
易得
$$
\int\left(\frac{1}{a^2+x^2}-\frac{1}{s^2+x^2}\right)\mathrm{d}x=\frac{1}{a}\arctan\frac{x}{a}-\frac{1}{s}\arctan\frac{x}{s}+C
$$
所以
$$
F(s)=\frac{s}{s^{2}-a^{2}}\int_{0}^{+\infty}\left(\frac{1}{a^{2}+x^{2}}-\frac{1}{s^{2}+x^{2}}\right)\mathrm{d}x
=\frac{s}{s^2-a^2}\left[\frac{\pi}{2a}-\frac{\pi}{2s}\right]=\frac{\pi}{2a}\frac{1}{s+a}
$$
再做拉普拉斯逆变换：
$$ 
I\left(b\right)=\mathscr{L}^{-1}[F(s)]=\int_{0}^{+\infty}\frac{\cos bx}{a^{2}+x^{2}}\mathrm{d}x=\frac{\pi}{2a}e^{-ab}
$$

所以经过适当变形,换元：
$$
\lim_{t\to0^+}\int_{-2020}^{2020}\frac{t\cos x}{x^2+t^2}\mathrm{d}x =\lim_{t\to0^+}\int_{-2020}^{2020}\frac{\cos\left(t\frac{x}{t}\right)}{\left(\frac{x}{t}\right)^2+1}\mathrm{d}\left(\frac{x}{t}\right)=\lim_{t\to0^+}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{\cos t\alpha}{\alpha^2+1}\mathrm{d}\alpha
$$
$$
=\lim_{t\to0^+}\pi e^{-t}=\pi
$$

### PART8.

$$\lim_{n \to \infty}\frac{n}{2}(n\int_{0}^{1}\frac{x^{n-1}}{1+x}dx-\frac{1}{2})$$

只需两次分部积分即可！

$$\left.\int_0^1\frac{x^{n-1}}{1+x}\mathrm{d}x=\frac{1}{n}{\left[\frac{x^n}{1+x}\right|_0^1}+\int_0^1\frac{x^n}{\left(1+x\right)^2}\mathrm{d}x\right]=\frac{1}{n}{\left[\frac{1}{2}+\int_0^1\frac{x^n}{\left(1+x\right)^2}\mathrm{d}x\right]}$$

原式子可化为：

$$\lim_{n\to\infty}\left\{\left[\left(\int_0^1\frac{x^{n-1}}{1+x}\mathrm{d}x\right)n-\frac{1}{2}\right]\frac{n}{2}\right\}=\lim_{n\to\infty}\left\{\frac{n}{2}\int_0^1\frac{x^n}{\left(1+x\right)^2}\mathrm{d}x\right\}$$

再来！

$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to\infty}\left\{\frac{n}{2}{\int_0^1}\frac{x^n}{(1+x)^2}\mathrm{d}x\right\} & =\lim_{n\to\infty}\left\{\frac{n}{2(n+1)}{\left[\frac{x^{n+1}}{(1+x)^2}\right|_0^1}+2{\int_0^1}\left.\frac{x^{n+1}}{(1+x)^3}\mathrm{d}x\right]\right\} \\
 & =\lim_{n\to\infty}\left\{\frac{n}{8(n+1)}+\frac{n}{n+1}{\int_0^1}\frac{x^{\left.n\right.+1}}{\left(1+x\right)^3}\mathrm{d}x\right\}\\
 & =\frac{1}{8}+\lim_{n\to\infty}{\int_0^1}\frac{x^{\left.n\right.+1}}{\left(1+x\right)^3}\mathrm{d}x=\frac{1}{8}
\end{aligned}
$$

至此，全部解决！


- 想想看为什么直接可以看出答案（我在这里想了一会才看出来emm，本人比较菜）:
$$\
lim_{n\to\infty}{\int_0^1}\frac{x^{\left.n\right.+1}}{\left(1+x\right)^3}\mathrm{d}x=0
$$
- 将答案带入原题即可！

$$
\frac{\frac{120}{2}+\frac{\sqrt{2\pi}}{\sqrt{\frac{\pi}{8}}}\left(\frac{\frac{\pi}{4}}{\frac{\pi}{2}}+\frac{\frac{3\pi}{4}}{\pi}\right)}{\frac{1}{8}}=520
$$


## 参考文章和视频

- 题目来源及大致思路：
	- https://www.bilibili.com/video/BV1Q44y1W7CT/
	- 感谢up主让我见识到这么有趣的数学题以及有趣的解法。(～￣▽￣)～
- 拉普拉斯逆变换的参考：
	- https://blog.csdn.net/qq_58860480/article/details/140541889
- Dilichelet积分的参考：
	- https://zhuanlan.zhihu.com/p/488054085
